\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx, float}

\author{Fernando Aoyagui Shinohata -- GRR20165388\\Lucas Sampaio Franco -- GRR20166836}
\title{Relatório -- Batalha Naval em 4 Jogadores via Token Ring}
\date{16 de Novembro de 2017}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\maketitle

\section*{Dados Gerais}

Este trabalho foi feito na linguagem \lstinline{python}, com dois arquivos principais:

\begin{itemize}
    \item O arquivo \textit{game.py}, que contém todas as rotinas do jogo. É neste arquivo que o \textit{SOCK\_DGRAM} é aberto;
    \item O arquivo \textit{message.py}, que contém a classe \textit{Message} que cuida do manuseio das mensagens;
\end{itemize}

Os demais arquivos \textit{playerX.py} são os executáveis dos jogadores. Todos os parâmetros de tamanho de tela, numero de jogadores, numero de navios e tamanho do tabuleiro são fixos.

As portas de conexão de cada jogador são fixas.



\section*{Classes}

A classe que cuida do jogo é a classe \textit{Player}. É nela em que o tabuleiro e todas as demais informações são armazenadas. O programa retira as informações dessa classe para enviar as mensagens para o \textit{socket}.

A classe que cuida da interpretação das mensagens do \textit{socket} é a classe \textit{Message}. É nela em que definições de status, controle de acesso, controle de mensagem e inserção de dados é realizado. A classe também é responsável por traduzir uma mensagem para uma string, para ser enviada de volta ao \textit{socket}.



\section*{Definições do Jogo}

Ao iniciar o programa \textit{playerX.py}, o jogador \textit{X} deve colocar seus navios nas posições desejadas. Somente depois que todos os jogadores colocam seus navios é que a rede em anel é completada: Antes disso, se um jogador tentar iniciar o jogo, a rede não irá retornar a mensagem para ele, gerando erros de conexão.

O Jogador Um sempre começa o jogo. Assim que escolher um jogador e uma coordenada para atacar, se não houverem erros de conexão, ele passará o bastão para o próximo jogador. Caso haja erros, o \textit{timeout} decidido é de 2 segundos de espera. Se houver o \textit{timeout}, o jogo pede que ele faça uma nova jogada.

Ao realizar um ataque, todos os demais jogadores são notificados do ataque \textbf{sem informar o resultado}. Se um jogador for derrotado, todos são notificados e o jogador que foi derrotado ficará em modo suspenso, podendo apenas visualizar seu próprio mapa.

Quando sobrar apenas um jogador, ele é declarado como vencedor em sua tela. Os demais não ficam sabendo da façanha.



\section*{Decisões de Implementação}

\subsection*{Mensagens e Conexão}

Pensando em manter semelhança ao protocolo \textit{Token Ring}, as mensagens ficaram no seguinte formato:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=.8]{relatorio/img/message.png}
	\caption{Formato das mensagens. $N$ é um inteiro positivo ou zero.}
	\label{message-format}
\end{figure}

Existem dois tipos principais de mensagem: Ataque e notificação. Na mensagem de ataque, a ``conversa'' ocorre entre jogador atacante e alvo, ou seja, origem e destino são bem definidos. Os demais jogadores apenas repassam a mensagem.

Na notificação, apenas a origem é bem definida: O destino é desativado (colocado em zero), e o tipo da mensagem e colocado como notificação no \textit{controle de mensagem}. Dessa forma, todos os jogadores lêem o conteúdo e tratam da maneira adequada.

A ordem de conexão na rede é dada por (1 -> 2 -> 3 -> 4 -> 1), sendo o número referente ao jogador$_i$, $i\in[1..4]$.


\subsection*{Funcionamento do Jogo}

Para atacar, o jogador que tem o bastão escolhe o alvo e as coordenadas de ataque. Essas coordenadas e o alvo são então transformadas numa mensagem que será enviada ao ``próximo jogador'', mas com destino sendo o jogador-alvo.

O jogador-alvo recebe a mensagem e realiza uma das seguintes rotinas:

\begin{itemize}
	\item Se o atacante errou ou acertou (mas não destruiu) um navio, o \textit{status} da mensagem é alterado em conformidade e repassado. O status pode ser ``miss'' ou ``hit''.
	\item Se o atacante acertou \textbf{e destruiu} um navio, mas o jogador-alvo ainda tem navios em jogo, o \textit{status} é alterado para ``destroyed'', e \textbf{os dados da mensagem são alterados}, para que contenham as coordenadas do navio destruído.
	\item Se o atacante acertou e destruiu o último navio do jogador-alvo, significa que ele foi derrotado. Nesse caso, o \textit{status} é colocado como ``defeat'', e a rotina de destruição de um navio é retomada.
\end{itemize}

Quando o atacante recebe sua mensagem de volta, o \textit{status} da mensagem é analisado e uma notificação é enviada aos demais jogadores, avisando que ``o jogador X atacou o jogador Y'', ou ``o jogador X derrotou o jogador Y''.

As demais informações estão dadas na seção de ``Definições do Jogo''.




\end{document}